\documentclass[%
candidate,
facsimile,  % отображать факсимиле диссертанта,
]{disser}

\usepackage[%
  a4paper, mag=1000,%
  left=2.5cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm, headsep=0.7cm, footskip=1cm%
]{geometry}

\usepackage{multicol}
\usepackage{listings}
\usepackage{cmap}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[colorlinks = true,%
            linkcolor = blue,%
            urlcolor  = blue,%
            citecolor = blue,%
            unicode = true, %
            anchorcolor = blue]{hyperref}
\usepackage{hypernat}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subcaption}
\lstset{language=C} 


\usepackage[intlimits,fleqn]{amsmath}
\usepackage{pifont}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\ifpdf\usepackage{epstopdf}\fi
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage[%
    style=gost-numeric,
    backend=biber,
    bibencoding=utf8,
    sorting=none,
    bibstyle=gost-numeric,
    citestyle=numeric-comp,
    language=auto,
    autolang=other,
    sortcites=true,
    maxbibnames=6,
    defernumbers=true,
    movenames=false,
    doi=false,
    isbn=false,
]{biblatex}

\DeclareSourcemap{
    \maps{
        \map[overwrite]{ % переделка формата записи даты
            \step[fieldsource=urldate,
            match=\regexp{([0-9]{2})\.([0-9]{2})\.([0-9]{4})},
            replace={$3-$2-$1$4}, % $4 вставлен исключительно ради нормальной работы программ подсветки синтаксиса, которые некорректно обрабатывают $ в таких конструкциях
            final]
        }
    }
}
\DeclareFieldFormat{url}{\url{#1}} % Убирает URL: 

\newcommand{\IntroCite}{~\Cite}

% Список сокращений и условных обозначений
\usepackage[intoc,nocfg,russian]{nomencl}
\newcommand{\nomencl}[2]{#1 --- #2\nomenclature{#1}{#2}}
\setlength{\nomlabelwidth}{3em}
\setlength{\nomitemsep}{-\parsep}
\renewcommand{\nomlabel}[1]{#1 ---}
\makenomenclature

\renewcommand*{\newblockpunct}{%
    \addperiod\space\bibsentence}%block punct.,\bibsentence is for vol,etc.
\renewcommand*{\mkgostheading}[1]{#1} % только лишь убираем курсив с авторов

\addbibresource{references.bib}
\defbibheading{authorcited}{\nsection{Публикации автора по теме диссертации}}
\defbibheading{cited}{\nsection{Цитированная литература}}

\newtheorem{theorem}{Теорема}{\bfseries}{\itshape}
\newtheorem{statement}{Утверждение}{\itshape}{\rmfamily}
\newtheorem{lemma}{Лемма}{\bfseries}{\itshape}

% Плавающие рисунки "в оборку".
\usepackage{wrapfig}

% Номера страниц снизу и по центру
\pagestyle{footcenter}
\chapterpagestyle{footcenter}

% Использовать полужирное начертание для векторов
\let\vec=\mathbf

% Путь к файлам с иллюстрациями
\graphicspath{{fig/}}

\begin{document}

\mkcommonsect{actuality}{Актуальность темы исследования.}{%

Вопросам надежности и информационной безопасности в современном мире уделяется все больше внимания.
Особенно остро стоит задача обеспечения надежности и защищенности программ ответственного назначения, используемых в органах государственной власти, транспортной, космической, авиационной и других отраслях.
В обозначенном классе программного обеспечения значительную долю составляют программные системы размером сотни тысяч и миллионы строк кода на языке программирования Си, включая операционные системы, встраиваемое программное обеспечение, системы управления базами данных, веб-серверы и т.д.
Развитию методов верификации таких Си-программ уделяется особое внимание.

Подходы к верификации программ, основанные на формальных методах, до последнего времени применялись либо к моделям, разрабатываемым на языках формальной спецификации, либо к небольшим программам.
На сегодняшний день уровень развития методов и инструментов формальной верификации программ уже позволяет выполнять проверку компонентов сложных программных систем на языке программирования Си. 
Работы по внедрению таких методов в промышленность, особенно в отраслях, связанных с созданием программных систем ответственного назначения, постепенно выходят из фазы экспериментов и уже включаются в требования международных стандартов, например, ISO/IEC 15408 (Common Criteria)\IntroCite{ISO15408}, ISO/IEC 15408-1:2009\IntroCite{ISO15408}, а также отраслевых стандартов в сфере транспорта ISO 26262-6:2018\IntroCite{ISO26262}, EN50128\IntroCite{EN50128}, IEC 62279:2015\IntroCite{IEC62279} и авионики DO-178C.
Для последнего из упомянутых стандартов было разработано отдельное приложение DO-333\IntroCite{DO333}, посвященное применению формальных методов.

Методы и инструменты формальной верификации программ существенно различаются между собой как по принципам, заложенным в их основу, так и по сфере их приложения. 
По этой причине развиваются направления верификации, отвечающие различным условиям практического применения. 
Одним из таких направлений является проверка требований к отдельным модулям программной системы при специфицированных предположениях об окружении при помощи метода верификации моделей программ (англ. software model checking).
Главным достоинством данного подхода на практике является возможность обнаруживать ошибки, которые существенно снижают надежность и информационную безопасность всей системы в целом и которые в рассматриваемых модулях трудно выявить при помощи других подходов к верификации программ.
К таким ошибкам относятся, например, некорректная работа с памятью, переполнение целочисленного типа, гонки по данным в параллельных программах, некорректное использование определенного программного интерфейса.
Трудность и актуальность обнаружения всех таких ошибок подчеркивается, например, в отчетах Института Стандартов и Технологий (англ. National Institute of Standards and Technology)\IntroCite{WHreportNIST18, Black:2016:SATE}.

В качестве теоретической базы данного исследования использовались работы по ограничиваемой верификации моделей\IntroCite{Biere03boundedmodel}, уточнению абстракции по контр-примеру\IntroCite{Clarke:2003:CAR} и предикатной абстракции\IntroCite{Flanagan:2002:PAS}.
Данные методы используются в подходах композиционной верификации программ на языках программирования Си\IntroCite{LTSA} и Java\IntroCite{Giannakopoulou:2004:AVS, Parizek:2007:SGE, Zhai:2016:AMG,parizek2007partial,Tkachuk:2003:AEG} на основе спецификаций предположений об окружении.
Был изучен опыт практического применения инструментов верификации моделей Си-программ BLAST\IntroCite{Henzinger:2003:SVB}, SLAM2\IntroCite{SLAM2}, YOGI\IntroCite{Yogi}, Q\IntroCite{Lal:2014:PSD}, CBMC\IntroCite{Clarke2004} и построения систем верификации SDV\IntroCite{Ball:2011:DSM}, LDV~Tools\IntroCite{Zakharov2015} и DC2\IntroCite{Ivancic:2015:SSS} для проверки требований к модулям программных систем определенного вида.

Хотя перечисленные выше подходы активно развиваются, до недавнего времени методы и инструменты не позволяли применять подход верификации моделей программ при специфицированных предположениях об окружении к программным системам, размер которых приближается и даже превышает миллионы строк на языке программирования Си.
Поэтому развитие данного метода для верификации крупных программных комплексов, является актуальным.

Для преодоления ограничений существующих в настоящее время систем верификации моделей Си-программ в случае, когда размеры проверяемой программной системы достигают нескольких сотен тысяч или миллионов строк кода, в данной работе предлагается следующее: перед верификацией провести декомпозицию системы на модули, учитывая ограничения как самих инструментов верификации, так и аппаратной платформы; затем обеспечить условия применимости инструментов верификации, а именно, подготовить модели окружения модулей, поскольку инструмент верификации принимает на вход структурно полную программу на языке Си; далее, для того чтобы время верификации было приемлемым на практике, нужно использовать средства распараллеливания процесса верификации, которые доступны на современных многоядерных и распределенных вычислительных системах. 
В совокупности развитие методов и систем верификации в перечисленных направлениях позволит сократить трудоёмкость и время верификации программ.
}

\mkcommonsect{value}{Теоретическая и практическая значимость.}{%

Предложенные в диссертации методы реализованы в системе верификации
Klever для проверки требований к программным системам на языке программирования Си с расширениями GNU при помощи инструментов верификации моделей программ, разрабатываемой в Институте системного программирования им. В.П.~Иванникова РАН.
Klever используется при проверке требований к модулям операционной системы Linux, в которых при помощи данной системы верификации было найдено более сотни ошибок.
Система верификации используется для поиска дефектов и уязвимостей по безопасности, а также может применяться для проведения сертификационных исследований.
Изложенные в данной работе результаты применяются в образовательном процессе на факультете ВМК МГУ и будут полезны для развития методов верификации моделей программных систем.
}

\input{common}

% номер УДК
%\libcatnum{12345}

\title{ДИССЕРТАЦИЯ\\
на соискание ученой степени\\
кандидата физико-математических наук}

\maketitle

% Содержание
\tableofcontents
% Введение
\intro
\input{intro}
% Глава 1 Обзор
\input{1}
% Глава 2 Синтез верификационных задач
\input{2}
% Глава 3 Архитектура
\input{3}
% Глава 4 Реализация
\input{4}
% Глава 5 Результаты
\input{5}
% Заключение
\input{concl}

\newpage
\printbibliography[heading=authorcited,keyword={mypaper},resetnumbers=true]
\printbibliography[heading=cited, notkeyword={mypaper}]

\end{document}

